\documentclass[a4paper,11pt,reqno]{amsart}
\usepackage{M4ParcRenf}

\begin{document}

% ===================================================================
\hautdepage{Fiche 4: Vecteurs aléatoires discrets}
% ===================================================================


%-----------------------------------
\begin{exo}

  Les variables aléatoires $X$ et $Y$ sont telles que:
    $$
      \begin{array}{ccc}
                                   & P(X=0 \text{ et } Y=1)=1/5 & P(X=0 \text{ et } Y=2)=1/5 \\
        P(X=1 \text{ et } Y=0)=1/5 & P(X=1 \text{ et } Y=1)=1/5 & P(X=1 \text{ et } Y=2)=1/5
      \end{array}
    $$
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer la loi de $X$.
    \item Déterminer la loi de $Y$.
    \item Les variables aléatoires $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes?
    \item Trouver la loi de $Z = X-Y$.
  \end{enumerate}

\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}

  La loi du couple $(U,V)$ est de la forme:
    $$
      P(U=j,V=k)=C\frac{k}{j!(60-j)!} \quad\text{ pour } k\in\{1,2,\ldots,59\} \text{ et } j\in\{0,1,\ldots,60\}
    $$
  \begin{enumerate}
    \item Pour connaître vraiment la loi du couple, il faut connaître la constante réelle $C$ dont on ne nous a pas donné la valeur. Calculer $C$.
    \item Calculer la loi de $U$ (et donner son nom si elle en a un).
    \item Calculer la loi de $V$ (et donner son nom si elle en a un).
    \item $U$ et $V$ sont-elles indépendantes?
  \end{enumerate}

\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}

  On suppose que le couple de variables aléatoires discrètes $(X,Y)$ a une loi donnée par:
    $$
      \forall (i,j)\in\N^{2},\quad P(X=i, Y=j)=\frac{\alpha}{(1+i+j)!},
    $$
  où $\alpha$ est une constante strictement positive qui sera précisée ultérieurement.
  \begin{enumerate}
    \item Expliquer sans  calcul pourquoi les marginales $X$ et $Y$ ont même loi.
    \item On pose $S=X+Y$. Montrer que:
      $$
        \forall k\in\N,\quad P(S=k)=\frac{\alpha}{k!}.
      $$
    \item En déduire la valeur de $\alpha$ et reconnaître la loi de $S$.
    \item Calculer $P(X=0)$. Les variables aléatoires $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes?
    \item Calculer $P(X=Y)$ et en déduire sans calcul $P(X>Y)$.
  \end{enumerate}

\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}

  Soient $T$ et $U$  deux variables aléatoires indépendantes de loi géométriques de paramètres $\alpha$ et $\beta$ (avec $\alpha$ et $\beta$ fixés dans $]0,1[$).
  \begin{enumerate}
    \item Calculer la loi de leur somme $T+U$, dans le cas où $\alpha\neq\beta$, puis dans le cas où $\alpha=\beta$.
    \item En déduire que quand $\alpha=\beta$, $T+U$ est la loi du second succès dans une suite d'épreuves indépendantes où la probabilité de succès vaut $\alpha$.
    \item Dans le cas $\alpha=\beta$, calculer $P(T \neq U)$.
  \end{enumerate}

\end{exo}

%-----------------------------------
\begin{exo}

  \begin{minipage}{.77\linewidth}
  Dans tout cet exercice, le vecteur aléatoire discret $(X,Y)$ a pour support $S$ l'ensemble des six points représentés sur la figure ci-contre. La loi de $(X,Y)$ est donc donnée par les $P\big((X,Y)=(i,j)\big)$, pour $(i,j)\in S$.
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{.21\linewidth}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[outer sep=4pt,scale=.49]
      \draw[help lines] (-.1,-.1) grid (4.1,4.1);
      \foreach ~ in {0,...,4}{
        \node[below,scale=.7] at (~,0) {~};
        \node[left,scale=.7] at (0,~) {~};
      }
      \foreach \x/\y in {0/0,1/1,2/2,2/3,3/2,3/3}
        \filldraw[fill=red, line width=1pt] (\x,\y) circle(4pt);
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
    \begin{enumerate}
      \item Quelles probabilités faut-il attribuer aux différents points de $S$ pour satisfaire simultanément aux deux conditions suivantes~:
      \begin{enumerate}
        \item les points de $\ldbrack 2,3 \rdbrack^2$ ont tous même probabilité,
        \item\label{condb} $X$ et $Y$ suivent la loi uniforme sur $\ldbrack 0,3\rdbrack$ ?
      \end{enumerate}
      \item Lorsque $(X,Y)$ suit la loi déterminée à la question précédente, $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes ? On peut répondre sans calcul.
      \item Montrer qu'il existe une infinité de lois de $(X,Y)$ avec support $S$ telles que \ref{condb} soit vérifiée et $X$ et $Y$ non indépendantes.
    \end{enumerate}

\end{exo}


\end{document}

